<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[落書き]]></title>
  <link href="https://www.rakugaki.cn/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://www.rakugaki.cn/"/>
  <updated>2025-09-02T22:02:06+08:00</updated>
  <id>https://www.rakugaki.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[死亡一谈 死亡哲学——从古希腊到现代思想]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568118591419.html"/>
    <updated>2025-09-02T19:17:39+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568118591419.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>欢迎回来，我们今天将会讨论一个有趣又略显沉重的话题——死亡。我们从一位伟大的作家，列夫·托尔斯泰的内心挣扎开始。他功成名就，却在死亡面前感到一切虚无，这引出了一个根本问题：面对死亡的必然性，我们的人生究竟有何意义？这难道不是我们每个人都必须面对的叩问吗？</p>
<h3><a id="%E3%80%8A%E4%BC%8A%E5%87%A1%C2%B7%E4%BC%8A%E9%87%8C%E5%A5%87%E4%B9%8B%E6%AD%BB%E3%80%8B" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>《伊凡·伊里奇之死》</h3>
<p>托尔斯泰将他的困惑写进了小说《伊凡·伊里奇之死》。伊凡的一生看似成功，却在病痛中逐渐意识到自己的渺小和死亡的逼近。他先是逃避，然后是痛苦，最后才似乎找到了某种平静。这好似暗示了，面对死亡的过程，本身就是一种深刻的自我认识和转变，而这部小说，就像是对托尔斯泰自身问题的一种文学化表达和探索。</p>
<h3><a id="%E5%93%B2%E5%AD%A6%E9%95%BF%E6%B2%B3%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%93%8D" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>哲学长河中的回响</h3>
<p>托尔斯泰并非第一个提出这类问题的人，从古希腊到启蒙运动，再到20世纪，哲学家们似乎一直在试图回答这个问题。有趣的是，托尔斯泰自己也尝试过哲学，但并未找到安慰。这是否意味着，哲学本身并不能提供简单的答案，反而可能揭示问题的复杂性？我们不妨看看，这些思想家们是如何一步步探索这个深渊的。</p>
<h2><a id="%E5%8F%A4%E5%B8%8C%E8%85%8A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>古希腊</h2>
<h3><a id="%E6%9F%8F%E6%8B%89%E5%9B%BE" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>柏拉图</h3>
<blockquote>
<p>“either it is annihilation, and the dead have no consciousness of anything, or, as we are told, it is really a change–a migration of the soul from this place to another.”<br />
<em>Plato, Apology, in The Collected Dialogues of Plato</em></p>
</blockquote>
<p>让我们回到源头，看看古希腊的智者们是如何看待死亡的。柏拉图告诉我们，死亡要么是彻底的终结，要么是灵魂的迁徙。他似乎并未急于下结论，而是将选择留给了我们。这似乎意味着，关于死亡的本质，本身就存在着不确定性。而我们作为活着的人，又该如何在这种不确定性中找到自己的立场呢？</p>
<h4><a id="%E5%93%B2%E5%AD%A6%E4%BD%9C%E4%B8%BA%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E7%9A%84%E5%87%86%E5%A4%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>哲学作为死亡的准备</h4>
<blockquote>
<p>Those who really apply themselves in the right way to philosophy are directly and of their own accord preparing themselves for dying and death.<br />
<em>Plato, Phaedo, in The Collected Dialogues of Plato</em></p>
</blockquote>
<p>在《斐多篇》中，苏格拉底面对死亡时，竟显得异常平静。他甚至说，真正的哲学家其实是在为死亡做准备。这听起来有些奇怪，难道哲学的目的不是追求知识，而是学习如何面对死亡？苏格拉底似乎认为，哲学是一种生活方式，一种不断追求智慧、超越肉体局限的努力。那么，这种对死亡的准备，是否就是一种积极的生活态度？</p>
<h3><a id="%E4%BC%8A%E5%A3%81%E9%B8%A0%E9%B2%81%E5%AD%A6%E6%B4%BE" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>伊壁鸠鲁学派</h3>
<blockquote>
<p>So death, the most frightening of bad things, is nothing to us; since when we exist, death is not present, and when death is present, then we do not exist.<br />
<em>Epicurus, “Letter to Menoeceus,” in The Epicurus Reader</em></p>
</blockquote>
<h4><a id="%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E5%B9%B6%E9%9D%9E%E5%9D%8F%E4%BA%8B" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>死亡并非坏事</h4>
<p>然而，并非所有人都相信灵魂不朽。对于那些认为死亡是彻底毁灭的人来说，恐惧便油然而生。伊壁鸠鲁提出了一个非常直接的论证：既然死亡意味着感觉的丧失，那么它对我们活着的人来说，又有什么意义呢？当我活着时，死亡尚未发生；当我死亡时，我已经不存在了。这似乎意味着，我们不应该害怕死亡，因为死亡本身对我们来说是无关紧要的。</p>
<h4><a id="%E7%89%A9%E8%B4%A8%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>物质主义与生活</h4>
<p>伊壁鸠鲁的论证建立在一个物质主义的世界观上——他认为万物都是由原子构成的，包括我们的灵魂。那么，如果构成我们的原子集合解散了，我们也就随之消散了。这好像在说明，死亡就是一切的终结。如果是这样，那么哲学的作用，就不仅仅是理论探讨，更是要帮助我们消除这种恐惧，从而更好地享受当下的生活。这与苏格拉底的观点相比，似乎更加务实，但也可能少了些超越性的维度。</p>
<h2><a id="%E6%97%A9%E6%9C%9F%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>早期基督教</h2>
<blockquote>
<p>“If the dead are not raised, then Christ is not risen: and if Christ be not risen, then our preaching is in vain, and your faith is also in vain […]. Let us eat and drink, for tomorrow we die.”<br />
<em>Cor. 15:13-14, 15:32. KJV.</em></p>
</blockquote>
<h3><a id="%E5%9C%A3%E4%BF%9D%E7%BD%97%E7%9A%84%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%AE%BA" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>圣保罗的复活论</h3>
<p>随着基督教的兴起，死亡的讨论发生了变化。圣保罗强调，复活的信念是基督教信仰的核心。他甚至说，如果没有复活，那么信仰就是空谈。这是否意味着，对于基督徒来说，死亡并非终点，而是通往另一种存在的桥梁？如果没有复活的希望，生活是否就失去了意义，只剩下及时行乐的念头？这与伊壁鸠鲁的观点形成了鲜明对比。</p>
<blockquote>
<p>When the perishable has been clothed with the imperishable, and the mortal with immortality, then the saying written will come true: “Death will be swallowed up in victory.” “Where, O death, is thy victory? Where, O death, is thy sting?”<br />
<em>1 Cor. 15: 54-55. KJV.</em></p>
</blockquote>
<p>保罗进一步引用经文，说死亡终将被胜利吞灭。这是否意味着，通过信仰，人们可以战胜死亡的最终性？这种对复活的信念，是否为生命提供了新的意义框架，一种超越个体生死的宏大叙事？这与之前哲学家们更多关注个体如何面对死亡，似乎有所不同。</p>
<h2><a id="%E4%B8%AD%E4%B8%96%E7%BA%AA" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>中世纪</h2>
<h3><a id="%E5%A5%A5%E5%8F%A4%E6%96%AF%E4%B8%81%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D%E2%80%94%E2%80%94%E5%8F%8C%E9%87%8D%E6%AD%BB%E4%BA%A1" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>奥古斯丁的反思——双重死亡</h3>
<p>奥古斯丁的经历则又是不同，朋友的突然离世，让他开始审视自己。他感到困惑，甚至痛苦，称死亡为最残酷的敌人。这是否说明，即使有了复活的希望，死亡的阴影依然笼罩着生者的心灵？奥古斯丁似乎意识到，活着的人，是在经历死亡的过程，而不是死亡本身。这是否触及了死亡体验的一个重要方面——它对生者的深刻影响？</p>
<p>奥古斯丁进一步提出了双重死亡的概念。除了肉体的死亡，还有一种灵魂的死亡，即与上帝分离。这是否意味着，即使肉体复活，灵魂也可能面临另一种形式的毁灭？这种对地狱的恐惧，是否为之前的复活论增添了一个新的维度，使得死亡问题变得更加复杂和令人不安？</p>
<h2><a id="%E6%96%87%E8%89%BA%E5%A4%8D%E5%85%B4" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>文艺复兴</h2>
<h3><a id="%E8%92%99%E7%94%B0%E7%9A%84%E8%A1%8C%E5%8A%A8%E5%8F%AC%E5%94%A4" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>蒙田的行动召唤</h3>
<blockquote>
<p>“To practice death is to practice freedom. A man who has learned to die has unlearned how to be a slave.”<br />
<em>Michel de Montaigne, “To Philosophize is to Learn How to Die,” in The Essays: A Selection.</em></p>
</blockquote>
<p>到了文艺复兴时期，人们对中世纪那种天堂地狱的二元对立似乎感到厌倦。 蒙由重新拾起宁苏格拉底那句哲学就是学习如何死亡。这是否意味着，人们并始回归对今生今世的关注，思考死亡对当下生活的意义？蒙田的哲学，似乎更侧重于个人如何在这种有限的生命中找到安宁。蒙田似乎认为，死亡不是让我们绝望，而是召唤我们行动。他说，懂得死亡的人，也就懂得了如何摆脱奴役。这是否意味着，直面死亡的恐惧，反而能让我们获得真正的自由？与其担忧来世的奖惩，不如专注于当下，勇敢地生活。这是否提供了一种不同于宗教或纯粹哲学思辨的、更贴近生活的态度？</p>
<h3><a id="%E6%96%AF%E5%AE%BE%E8%AF%BA%E8%8E%8E%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%B0%91%E6%80%9D%E8%99%91" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>斯宾诺莎的最少思虑</h3>
<blockquote>
<p>“A free man thinks of death least of all things, and his wisdom is a meditation, not on death, but on life.”<br />
<em>Benedict Spinoza, The Ethics</em></p>
</blockquote>
<p>然而，斯宾诺莎似乎提出了不同的看法。他认为，自由的人几乎从不想到死亡。这与蒙田的观点截然相反。难道忘记死亡，或者至少不被死亡所困扰，才是更高明的做法吗？斯宾诺莎似乎认为，真正的智慧在于沉思生命本身，而不是死亡。这意味着，克服死亡恐惧的最佳方式，是全身心地投入到生活中，而不是时刻提醒自己死亡的临近。</p>
<h2><a id="20%E4%B8%96%E7%BA%AA" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>20世纪</h2>
<h3><a id="%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94%E4%B8%8E%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>海德格尔与列维纳斯</h3>
<p>进入二十世纪，死亡再次成为哲学的核心议题。海德格尔和列维纳斯这两位思想家，都赋予了死亡极其重要的地位。海德格尔认为，理解死亡是理解我们自身存在的关键。而列维纳斯则认为，死亡是伦理责任的起点。有趣的是，列维纳斯曾是海德格尔的学生，但他们的思想却走向了截然不同的方向。这似乎暗示着，对死亡的理解，可以导向两种根本不同的哲学路径。</p>
<h3><a id="%E6%B5%B7%E5%BE%B7%E6%A0%BC%E5%B0%94%E7%9A%84%E5%90%91%E6%AD%BB%E8%80%8C%E7%94%9F" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>海德格尔的向死而生</h3>
<p>海德格尔提出了向死而生的概念。这听起来很深刻，不是吗？它似乎是在说，只有当我们真正意识到自己会死，并且以此为基础来生活时，我们才能活得本真。这好像在说，逃避死亡，就是逃避我们自己。然而，正如我们之前看到的，伊凡·伊里奇最终找到了平静，这似乎超出了海德格尔理论的解释范围。这暗示着，仅仅向死而生可能还不够？</p>
<h3><a id="%E5%88%97%E7%BB%B4%E7%BA%B3%E6%96%AF%E7%9A%84%E4%BB%96%E8%80%85%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%94%A4" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>列维纳斯的他者的呼唤</h3>
<p>列维纳斯则提出了另一种可能性。他认为，死亡最重要的启示，不是关于我们自己，而是关于他人。我们对他人的责任，是先于我们自身的存在而存在的。这似乎意味着，真正的伦理关怀，源于对他人脆弱性的认识，以及由此产生的责任感。如果死亡提醒我们生命的有限，那么它是否也提醒我们，要珍惜与他人的联结，并承担起相应的责任？这是否能为我们最初的问题——生命的意义，提供一个更完整的答案？</p>
<h2><a id="%E5%9B%9E%E9%A1%BE" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>回顾</h2>
<p>经过这番探寻我们似乎看到了两种不同的路径：海德格尔引导我们向内，通过直面死亡来实现自我。而列维纳斯则引导我们向外，通过关怀他者来构建意义。那么，哪种理解更为完整呢？或许，真正的智慧在于认识到，这两者并非相互排斥，而是相互补充。可能列维纳斯的观点更能回应托尔斯泰的疑问：生命的意义，不在于对抗死亡的终结，而在于我们与他人的关系中所展现的爱与责任。</p>
<p>我们的旅程暂时告一段落。但我们内心的叩问，是否也随之结束？或许，真正的智慧并非在于找到一个最终的答案，而在于持续地追问，不断地反思。</p>
<p>那么，诸位，你们认为呢？</p>
<hr />
<h2><a id="%E5%8F%82%E8%A7%81" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>参见</h2>
<p>[1]. Justin R.Murray. Death, Being, and Other: Heidegger, Levinas, and Tolstoy on Death<br />
[2]. Lev Nikolayevich Tolstoy. THE DEATH OF IVAN ILYCH<br />
[3]. SHELDON HANLON, B.A., M.A.. LEVINAS, SINGULARITY, AND THE RESTLESS SUBJECT<br />
[4]. Mathilde Norg. Death as Guide to Life: Levinas' critique on Heidegger's notion of Being-toward-death examined<br />
[5]. 福若眞人. 他なるものへと応答する〈倫理〉的主体性の諸相—レヴィナス思想における「死」と「教え」の教育人間学的意義</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[“置予告别，予我芬芳”]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568106774731.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:57:57+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568106774731.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h2><a id="%E6%AD%8C%E6%9B%B2%E7%AE%80%E4%BB%8B" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>歌曲简介</h2>
<p>《花人局》是ヨルシカ收录于2020年发行的专辑《盗作》里的歌曲，专辑《盗作》的特典小说，讲述了一位音乐小偷在妻子逝去以后，下定决心制作出一部倾尽全力的盗作，却在一间商店邂逅了一位偷走工艺品的少年，由此引发的短篇故事。</p>
<p>而歌曲《花人局》则从《盗作》的男主与其妻子的故事中展开。</p>
<blockquote>
<p>“我造出这样的词语，并将其写成了歌曲。联系到小说中的话，这是一首盗作家描写自己妻子的曲子。”—— n-buna “<strong>花人局</strong>”一词是歌曲作者 n-buna 由“美人局”一词而演变来的自造词。<br />
所谓“美人局”，就是是早上醒来被身边突然出现的女人骗取金钱（即中文俗称的仙人跳）。<br />
而“花人局”是指早上起来反而发现身边谁都不在，却只留下了谁人曾经待过的痕迹。</p>
</blockquote>
<hr />
<h2><a id="%E4%BA%88%E7%A6%BB%E5%88%AB%E4%B9%8B%E8%8A%B1" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>予离别之花</h2>
<p>歌曲将无法遗忘爱人，由周围的环境不断想起的爱人的情形比喻为“花人局”。<br />
主人公早上醒来，看见枕边的花束，忍着宿醉回忆着昨夜发生的事，却无论如何都想不起来。<br />
但洗面台上的牙刷、杯子还有架子上的化妆水，都透露着另一个人曾经存在过的气息。窗边盛开的薰衣草、还没有织完的围巾…尽是些充满回忆的痕迹。<br />
他劝说自己想不起来也无所谓，说不定想不起来会更好，于是便坐在窗前，等待那一位予他花束之人归来，直至日幕黄昏。<br />
其实昨天夜里的事，他多少还是能记起一点的，关于这间屋子里与他朝夕相处之人究竟去哪了。<br />
不知不觉，太阳也渐渐垂落，夕阳穿过窗户留下余辉，他独自一人待到天黑，又喝得伶仃大醉，在枕边留下一束花。第二天醒来，他又假装已忘记一切，重复上演着这场“花人局”。</p>
<blockquote>
<p>明日にはきっと戻ってくる<br />
到了明天你一定就会回来吧？<br />
何気ない顔で帰ってくる<br />
你回到家就像什么都没发生过<br />
今にドアが開いて聞こえる<br />
推开家门漫不经心地对我说：<br />
「ごめんね、遅くなった」って<br />
“对不起、我回来晚啦！”<br />
言葉だけをずっと待っている<br />
我期盼的只是这么一句话吧<br />
夕焼けをじっと待っている<br />
每每黄昏等你推门而入的身影</p>
</blockquote>
<hr />
<h2><a id="%E5%81%9C%E6%BB%9E%E7%9A%84%E5%9B%9E%E5%BF%86" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>停滞的回忆</h2>
<p>他的时间停滞于无尽的思念之中<br />
好像只要不断重复演绎着“花人局”，无法忘却的回忆就会从遗忘的尝试中苏醒<br />
让她好像才刚刚离开了一样<br />
不断堆砌的思念，让回忆中的她仿佛赋予了灵魂一般，留存于他的体内</p>
<blockquote>
<p>忘れてしまう前に、花描け<br />
趁今晚还未忘却，在画中留下一枝花吧<br />
今日も一人また夜が来て<br />
今天我也独自一人等走了黄昏<br />
誰もいない部屋で眠る<br />
在空无一人的房间里辗转难眠<br />
その温もり、僕に残して……<br />
又一夜翻来覆去，留下枕边的体温——<br />
馬鹿みたいに愛は花もたせ<br />
傻不傻啊！竟将你的爱寄以一枝花<br />
この部屋にもまた春が来て<br />
在这间房间里，目睹又一个春天到来<br />
貴方のいない街を生きる<br />
明天还会继续，在这座没有你的城市<br />
その温もり、僕に残して<br />
你的体温仍在我的体内流淌<br />
僕にひとつ、花を残して<br />
只予我一人身旁、一枝画中的花</p>
</blockquote>
<hr />
<p>花之骗局，亦是你予我的这枝花。</p>
<blockquote>
<p>言葉だけをずっと待っている<br />
我仍等着日暮黄昏，盼你的声息<br />
夕焼けをじっと待っている<br />
待朝霞满天，依旧空寻那朵飘云</p>
</blockquote>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[充满宿命与荒诞的舞台剧]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568097194308.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:41:59+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568097194308.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/17568097194308/17568103131708.jpg" alt="" style="width:400px;" /></p>
<h1><a id="%E7%AE%80%E8%AF%84" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>简评</h1>
<p>马尔克斯技艺确实高超，能够将所有的巧合和细节精心编排进如此短小的篇幅之中，而且如此极尽繁杂事无巨细地写法，他也能写得井井有条。</p>
<p>文本逻辑夸张到一个荒诞的程度，整篇满溢而出的戏剧感，仿佛一出场景多变的舞台剧，参演的演员都“急于显示自己在这出闹剧里的重要位置”，热闹的表面下其实充斥着冰凉僵硬。荒诞的戏剧、宿命般巧合的悲剧背后，其实是孤独落后的社会现实，不管是人性的偏见淡漠，还是故事角角落落里的女性血泪。</p>
<p>一部优秀的小说里面包含的东西，一定比故事本身提供的更多， 这也是小说的魅力所在， 对比起电影、游戏、音乐，那样更为直白让感官感受的创作形式，小说似乎多出了更加复杂的一些想象的可能性。也许有些很长很复杂的故事，它们可能更加精彩，但它整个故事也只是故事本身，但它也许只是讲述了一个故事，而有些故事可能只有短短几十页，但它带来的却是无比复杂的各种思考，这是我认为小说最有优势也是最有魅力的地方。</p>
<hr />
<p>（以下内容可能会涉及小说内容）</p>
<h1><a id="%E9%95%BF%E8%B0%88" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>长谈</h1>
<p>小说一开始就告诉大家，被害人被杀死， 接下来作者也告诉了大家凶手是谁， 他并没有像传统的推理的形式一样展现这桩凶杀案， 而在凶手行凶之前，几乎整个镇子的人都知道他们要行凶， 这里面马尔克斯写了无数的偶然， 原本任何一个环节的人都有可能阻止这一场凶杀案的发生，甚至连凶手两人自己也没有那么的想杀死被害人， 他们甚至希望有人能阻止自己， 但是被害人还是不幸地避开了所有的幸运，最后被杀死了。 这就是小说“事先张扬”的意思， 被害人的死不是由凶手两个人独自完成的， 几乎是小镇上所有知晓这个事情的人都以不是直接杀人的方式间接参与进来了，甚至包括被害人的最好朋友和他的未婚妻，而最后一个参与的人竟然是他的母亲（被害人当时想要躲进自己家的时候，他的母亲以为他在家楼上，而把大门锁上了）。 小说在“事先张扬”的部分是很好理解的， 这也是马尔科斯一贯对于拉美社会愚昧落后和人的冷淡、不关心的批判。<br />
小说中出现的所有人物，似乎没有一个绝对无辜的人，也没有一个绝对的恶人，这是整个小说最可怕的地方。这一点在思想更为解放的现代社会中也令人熟悉，只不过形式似乎比过去更为高级多样， 我们在很多时候可能自己有意无意地就成为了一桩凶杀案的帮凶， 而自己可能也没有察觉到， 甚至认为自己在做一件正确或正义的事情。</p>
<p>但即便小说中已经展现出这样种种的社会问题， 可马尔克斯似乎并没有满足于此， 他留下了一个更加有趣的问题， 就是新娘的指控， 被害人似乎并不是一个非常正派的一个形象， 但问题是，根据所有对被害人有所了解的人看法， 被害人是不会做出侵犯新娘这种事的人， 也许他对这个新娘压根就不感兴趣， 也就是说，新娘有可能是在说谎。 但对于事情的真相，马尔克斯并没有在书中有写道，这就让小说多了很多有意思的疑点和想象的空间， 新娘为什么要指认被害人呢？ 也许她认为自己的两个哥哥是不敢对被害人这个有钱人怎么样的， 所以让被害人成为这个替罪羊。 另外，被害人这么一个有钱但又不怎么正派的青年，似乎是最合适做出这个事的。但 侵犯新娘的人究竟是谁？ 这成了一个疑问， 小说里也有写道，法官调查了很多，最后他们也没能找到，被害人侵犯新娘的任何证据。所以，法官在撰写报告时带有主观色彩的写道“给我一个偏见，我能撬起地球”， 所以按照法官的意思， 也许其他人认为被害人做出这样件事的原因就是他是最适合做这件事的人， 因为人们对他的偏见就是这样的。<br />
而偏见，似乎在现代社会中也是如此的熟悉， 我总会不自觉地给某些人某些事打上某些标签，忽略了真实的事实，仅靠偏见就给一个人下了定义。</p>
<p>但很奇怪的是，在小说的开头，突兀的写了一个葡萄牙诗人的诗：“寻情逐爱 犹如一场高傲的围猎”。这让我不禁疑惑，小说是也与爱情相关吗？我似乎忽略了小说中有关爱情的内容。 被害人有一个即将结婚的未婚妻， 凶手也有一个，而指控他的新娘似乎也有一个夺去她第一次的人，或许根本就没有这么一个人存在，也可能是她一厢情愿暗恋被害人，甚至只是为了反抗她自己的父母···这些都是马尔克斯没有交代的东西。新娘被拒婚后，从此她就一直待在房里绣花，而直到有一天她突然开始想念那个新郎，于是她开始写信给他，一连写了二十几年两千多封信，最后新郎出现在她面前，并决定和她一起生活。<br />
对于这个结局，我的理解是这样的。 这一切似乎都没有改变，仅仅新娘的处女贞洁，用一个青年的死换了回来，一切都只是回到了事件发生之前。新郎新娘最后还是在一起了，新郎娶到了为自己忠贞的妻子，新娘也在生命剩下的日子证明了自己的忠贞。而被害人的死，一切都没有本质上的任何改变。就像新娘写的所有的信件，新郎一封都没有打开过。</p>
<p>至于这些故事的谜团，我们难以从文字中彻底解开也无需解开，我们只需思考并得到自己的理解便已足够：<br />
“我们这样做（指对凶杀案的一系列巧合百思不得其解）并不是由于渴望解开谜团，而是因为如果不能确知命运指派给我们怎样的角色和使命，我们就无法继续活下去。”</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[被野兽吞噬前的绝叫]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568096973971.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:41:37+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568096973971.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="https://img3.doubanio.com/view/subject/l/public/s33685372.jpg" alt="" style="width:400px;" /><br />
不断堆积的恶意，一步步走向地狱，最后化作野兽，发出绝望的嘶鸣。</p>
<h1><a id="%E7%AE%80%E8%AF%84" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>简评</h1>
<p>第二人称文本的典范，很有代入感。</p>
<p>悬疑要素完成得很好，社会派的推理并出乎意料的没有显得枯燥乏味，因为作者的文笔很出彩，很擅长简笔勾勒社会形态，让阳子的一生与社会事件相串联，日本历史几十年间的重大变故，都如同风尘一样现映在角色故事上。</p>
<p>可是其传达的情感却难以让人轻松，全书看不到人性任何的真善美，人性之恶反倒展示得淋漓尽致，恶意感、绝望感满溢而出。</p>
<p>为什么会那么令人窒息呢？</p>
<p>社会派推理必然会反映一定的社会问题，本书展现出的日本社会问题包括但不限于：重男轻女、校园霸凌、家庭暴力、援助交际、消费主义、高利贷、贫困游民、杀人骗保，还有各行业的混乱私生活...</p>
<p>这些问题似乎就显现在我们的生活中，而这样的社会似乎也是由我们亲手构成的，想的这，本书的文字愈发让我感到害怕。</p>
<p>写到这，我想反驳自己前面的话。</p>
<p>“化作野兽的是这个黑暗的社会。”<br />
“那是当代女性绝望的呐喊，不是野兽的。”</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[外面是夏天，书里是灰秋]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568096834302.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:41:23+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568096834302.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/17568096834302/17568099792669.jpg" alt="" style="width:400px;" /></p>
<h1><a id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>前言</h1>
<p>虽然看过不少韩国电影、电视剧，但对于韩国文学，我似乎一无所知。<br />
在不久前，因为好奇被勒克莱齐奥夸赞过的“韩国八零后天才女作家”到底有怎样的魅力，也因为身处炎热的夏日，书名也很应季(笑)，我打开了这本书。</p>
<h1><a id="%E6%AD%A3%E6%96%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>正文</h1>
<blockquote>
<p>和熟悉的事物告别，这是大人也不擅长的事情。——金爱烂</p>
</blockquote>
<p>刚打开书，只是一篇故事，我就被吸引了，不是因为故事，仅仅只因为金爱烂静谧的笔触就已经足够吸引我了。她的文字没有巨大的情绪漩涡，只有字里行间的静谧，文笔细致却不露声色，就像是要将人物内心深处的微小悸动展示出来一样，但这个悸动或是声音太过微小，即使通过细腻的笔触放大来，却还是需要读者屏住呼吸，寂静就随之而来了。</p>
<p>然而她又是一个非常善于观察社会、书写生活的作家。她的故事总是与“个体”紧密相关，她用冷静的手法铺开故事中的一两个人物，描写着日常生活里的片段，但每一处细节的深处似乎都藏着人物巨大而饱满的情绪，是仿佛伸出手才能摸到房屋角落的潮湿。而这一个个人物似乎都没有经过符号化的处理，并且也没有被刻意赋予某种特殊的含义，他们似乎都是社会生活中的某个人。</p>
<p>《外面是夏天》书里是伤心失去的秋天。里面每个故事都弥漫着淡淡的丧失感。七个生活的短篇，七种无法避免的失去，还有七次失去后的彷徨。失去独子的父母，失去小狗的小男孩，失去母语的部落人，失去前途的年轻教师，新晋丈夫的少妇……</p>
<p>金爱烂，能用寥寥几笔就能勾勒出这些失去后的彷徨，其中的很多故事平淡却又富含隐喻，平白易读又充满美学和诗性，引出情绪后但又点到为止，不加过多的渲染与判断，一切都交由读者共情，使得从而重新审视所处的群体社会和个体生活。</p>
<p>我们都在当下生活中，生活中的一切都很熟悉，也离我们很近，但也许是因为过于接近的距离反而造成了表达障碍，有能力将“当下”的生活“文学化”的作家其实并不多，而金爱烂的作品，表明了她不仅有这个能力，而且已经有了非常成熟的风格与美学特征。她的作品足以说明，小说家应该有能力用一种有美感的方式去表达现实中的龌龊与不堪。并不是强行为现实中的苦难加上柔光滤镜，而是忠实它的同时，将它纳入属于自己的那个美学体系去呈现。</p>
<p>在作品面前，再多推荐的言语都无用，沉入书中去吧，进入当下生活的某个角落。“<em>和熟悉的事物告别，这是大人也不擅长的事</em>。”任何人都一样，无论身份、地位、阅历和时代背景，没有人真正地擅长。愿你能在这些故事中对当下的还未失去感到慰藉。</p>
<p><em>2023/10/31<br />
Yuay</em><br />
@Yuay</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[爱是相互看见，更是相互拯救]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568096706809.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:41:10+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568096706809.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/17568096706809/17568098626417.jpg" alt="" style="width:400px;" /></p>
<h1><a id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>前言</h1>
<blockquote>
<p>我要说的，主要是这个世界的痛楚，和与痛楚数量相当的喜悦。——坂元裕二</p>
</blockquote>
<p>所有的河都连在一起，你流进我，我流进你。世界上发生的事情，同样也会发生在你我身边，你我身上。这个世界充满了痛楚，但幸好，也充满了与痛楚数量相同的喜悦。</p>
<h1><a id="%E6%AD%A3%E6%96%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>正文</h1>
<p>很有坂元裕二的风格，故事非常的轻巧灵活而婉转动人，有和他写的日剧里那种淡淡忧郁感。</p>
<p>两个故事描写，我脑海中最恰当的词就是&quot;纯粹&quot;: &quot;纯粹&quot;的心、&quot;纯粹&quot;的情感、&quot;纯粹&quot;的爱。然而这种&quot;纯粹&quot;的情感则让我感受到了&quot;失真&quot;感，太不真实了。抛弃书信体，看故事本身，这样&quot;纯粹&quot;的东西让故事似乎显得有些苍白，尤其是在&quot;初恋&quot;篇，阅读过程中倒没有感觉，回味的时候就感觉过于&quot;梦幻&quot;了。而这样的&quot;纯粹&quot;，反而在&quot;不伦&quot;篇中表现出的既扭曲又真诚的爱会更有实感。</p>
<p>诚然，在阅读故事中，确实有感受到潮水般的触动，让我想由衷的感慨，但是也许是故事过于&quot;梦幻&quot;，这些触动也如潮水一般，上岸后就渐渐消失了...</p>
<p>不管怎么说，阅读的过程中是蛮舒服的，我还蛮喜欢这种举重若轻的感觉，感觉情感悠悠地在天上飘，还是推荐看的</p>
<p>2023/9/4</p>
<p>Yuay</p>
<p>@Yuay</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[救赎未知的昨日，等待明日的春天]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568096553651.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:40:55+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568096553651.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/17568096553651/17568097753173.jpg" alt="" style="width:400px;" /></p>
<h1><a id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a><strong>前言</strong></h1>
<p><em><strong>《在昨日的春天等待你》</strong></em>，八目迷**「时与四季」<strong>系列第二作。早在半年前我就已经读完了，本文应该是早段时间就应该写完了的，可是拖延症一发作就把这个事情给忘记了，好在终于想起来了，最近也正在阅读</strong>「时与四季」**的第三部，正好就一起写了吧。关于系列上一部的文章点此可以阅读：</p>
<p><a href="https://www.rakugaki.cn/bookreview3"><em>“所谓特别，应该是由平凡不断累积而成的吧”《通往夏天的隧道，再见的出口》</em></a></p>
<h1><a id="%E4%B9%A6%E8%AF%84%E6%AD%A3%E6%96%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a><strong>书评正文</strong></h1>
<p>一提到八目迷我脑海里第一个词就是***&lt;重力感&gt;<em><strong>，具有重力感的小说，是能让你抛开现实生活中的负面情绪并将你拉入故事中的作品，这部作品里，</strong></em>&lt;重力感&gt;***真真切切的体现出来了，读的时候很引人入胜，但故事内核深入的部分还是比较单薄（毕竟还是轻小说）。</p>
<p>人物塑造和伏笔都还不错，文笔也很流畅，八目迷想体现的***&lt;重力感&gt;*** 我感觉比上一作“<strong>浦岛隧道</strong>”的体现的更多了，真的让能让人沉浸进去，不知不觉几个小时看过去还有些意犹未尽.。</p>
<p><strong>反向loop</strong>的设定很有意思，剧情编排的紧凑，<strong>双视角</strong>的描写也将故事完完整整的描写出来了，通常的<strong>双视角</strong>使用不当可能会带来很重的撕裂感，而八目迷的这部小说让我感觉就用得恰到好处，割裂的感觉并没有很重，反而<strong>双视角</strong>加上第一人称的描写方式，能很好的描写人物形象，这种手法在保留悬念的同时也很好的展示了何为*“昨日的春天”<em>，何为</em>“等待你”**，***这样的手法也算是这本小说的重要一环。</p>
<p>也许熟悉轻小说的读者会觉得设定平平无奇，但八目迷的写作手法蛮优秀的，小说里的心理描写，形象描写都来得恰到好处，没有太多冗长无聊的心理对白，也没有无病呻吟的情感表达和自以为是的人生说教，情节发展设计得非常紧凑流畅，视角也紧扣主角，没有多余无用的场景。</p>
<p>推动剧情前进的**“时间跳跃”<strong>也并不只是为了博人眼球的设定，它作为剧情发展的框架，实实在在的推动剧情向前，也没有多余复杂的设计，这一点比起上一作仅仅作为背景板的</strong>*“*浦岛隧道“**要好上不少。阅读起来相当舒服，对比起其他轻小说内核浅薄的“Boy Meets Girls”式的剧情，要好上不少，故事也有八目迷一贯的清新感。</p>
<p>不足之处也与上一作类似，反向loop的设定，让未来与过去的衔接设计非常有趣，这样有意思的设定没有精雕细琢，时间线悖论等元素的部分应该可以更深入，这个设定深挖下其实可以有很多的东西，但就和***“<em><strong>浦岛隧道</strong>“<strong>一样，也许是局限在“轻小说”的框架中，仅仅成为了青春故事的辅成部分；都市-离岛仅仅只是拉开距离的背景板没啥深层次的东西；最后破局的部分个人觉得有些平淡无味，剧情最后的HappyEnd，其实让我感觉有些落入俗套，过于简单治愈了；情节编排上，基于loop的设定，伏笔的设置和更加多重反转是可以做得更好的；虽然对比前作在手法各个方面都有提升，但在</strong>故事内核</em>*上，反而不如前作深刻。</p>
<p>总之就是还是约束在了轻小说中的青春小说里，不过作为具有***&lt;重力感&gt;***的轻文学，它也足够优秀了。</p>
<h2><a id="%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%94%B9%E7%BC%96%E7%9A%84%E6%98%A8%E6%97%A5%EF%BC%8C%E6%95%91%E8%B5%8E%E8%87%AA%E6%88%91%E7%9A%84%E6%98%A5%E5%A4%A9" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>无法改编的昨日，救赎自我的春天</h2>
<p>八目迷在明显的目的性主线里埋藏了疑点，比起改变过去，似乎更倾向于发掘埋藏在过去，隐藏在现在那不为人知的秘密。也许现实中我们有太多的遗憾无法填平，能穿越时空的主人公尚且只能通过接受过去救赎来救赎自己，那对于无法穿越时空的我们来说，也唯有接受和思考，与其陷在过去的泥潭，不如抓住尚未到来的明天。</p>
<p><em><strong>在昨日的春天等待你，不如在明日的盛夏与你并肩</strong></em></p>
<hr />
<p>本文就此结束，下一次让我们在琥珀色的秋天相聚吧！</p>
<p><em>2023/8/1<br />
Yuay</em></p>
<p>@Yuay</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[迄今为止的忧郁，都难以形容寂寞的频率]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568095539932.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:39:13+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568095539932.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>“白乙一”的典范，故事比起“黑乙一”来说稍显平淡乏味，但仍能感受到其中的巧丝和诡异中的一点温暖，“寂寞”的感觉描写的细微透彻…</p>
<h2><a id="%E4%BD%95%E4%B8%BA%E5%AF%82%E5%AF%9E" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>何为寂寞</h2>
<p>人生似乎就像月亮这样，有圆满，有缺憾，有喧闹，也有寂寞。那么什么才是寂寞呢？乙一的这本小说中没有一次出现”我很寂寞，我需要陪伴“这样的句子。就像书的简介所说这是***“等待是寂寞，孤独是寂寞，遗憾是寂寞，成全是寂寞。我们相遇，也是因为寂寞。”*** 每一篇都像是一个人的诉说着自己的故事，时而平静，时而波动。读这本书就像听他们叙述自己的人生，明明很平淡的叙述着故事，没有突然的转折和强烈的冲突，但就偏偏有一种无法忽视的悲伤叙述着这种<em><strong>寂寞</strong>。<em>阅读的时候将自己的情绪与寂寞的频率相同步，而阅读完之后这种悲伤又很快消失，只留下叹息的</em>寂寞</em>。就像一团烟雾一样萦绕在脑海中，在你想要抓住它的时候，又惘然消散。</p>
<p>书中通过四个不同的故事诠释了四种孤独和感伤。人生总是，在未来潜伏着不安，过去纠缠着后悔，现在环绕着不满。所以我们也能通过文字找到潜藏其中的共情，那是属于我们所有人的寂寞，就像书名一样，频率似乎对上了。</p>
<p>我们都有绝望无助、走投无路的瞬间，或足够幸运被包容、被原谅，或一失足成千古恨，只能抱憾终身。<br />
落寞和伤感在心中流转之时，我们会不知所措，可心中对生命的向往与热爱还是会有一丝温暖的吧。</p>
<p>看完留下无尽的孤独，满腹的遗憾，可仍有些许的温暖。万般皆寂寞，但也有人心温暖，这就是真实的人生。</p>
<hr />
<h2><a id="%E6%95%85%E4%BA%8B%E4%B9%8B%E5%A4%96" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>故事之外</h2>
<p>静下心回头看，其实四篇故事里除了最后一篇。其他三篇其实是有些无聊的，故事中的寂寞似乎就是和书名一样，这些寂寞是有<em><strong>频率</strong></em>的，心情的频率无法对上的话，就会感受到一种为了写作而写作的“悲伤”，这是很无聊的，可乙一细致的情绪刻画让我在阅读时其实是同步上了频率的，这也是他厉害的地方吧。但是单看故事的话，真的很一般。</p>
<p>可能是我读过太多乙一的其他书了吧，说是温馨的故事，实际上乙一故事里特有的恐怖氛围（特别是《胶卷中的少女》）始终萦绕，导致结局有种出乎预期的不协调感，这种感觉反而让我不是很喜欢。</p>
<p>回头一看全部的故事，似乎都有遗憾，对过往的遗憾似乎就是共通的寂寞？我不知道。</p>
<hr />
<h2><a id="%E5%8D%95%E4%BA%BA%E9%A2%91%E7%8E%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>单人频率</h2>
<p>不希望容易自怨自艾的人看乙一的书，他的很多短篇会连带有些朋友被感染到忧伤，就常常会顾影自怜起来。</p>
<p>见物如见心。</p>
<p>看乙一的作品里得到共情的人，温暖阳光也好悲伤恐惧也罢，多半自己内心也有类似的情感，这就是所谓频率对上了吧。当然，善良的人便有善良的情感，这些情感都是值得肯定的，然而这样的情感太剧烈，也许大抵是满痛苦的。</p>
<p>乙一书里的极端场景下的生命的压抑与绝望，是不是真的有那么大的杀伤力？以及阴霾中隐隐透出的光是否真的能应该让自己感动到那样的地步？</p>
<p>回头看来，因为每个人的人生都是不一样的，每个人的寂寞也真的都是不一样，寂寞始终只是一个人的调频，在他人的寂寞中感受到自己的寂寞，只不过是展示将自己的寂寞调频了。</p>
<p>关于受伤，始终是要靠自己治愈。 或者不治自愈。</p>
<hr />
<p>接下来的内容是个人对每个故事的一些想法，涉及剧透</p>
<p><img src="media/17568095539932/17568095736544.jpg" alt="" style="width:400px;" /></p>
<h1><a id="%E6%95%85%E4%BA%8B%E4%B9%8B%E5%86%85" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>故事之内</h1>
<h2><a id="%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E9%A2%84%E6%8A%A5" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>未来预报</h2>
<p>小时候一直在想未来会怎么样，想着能预测未来就好了。那么知晓未来到底是好事还是坏事呢？而且还是在无法确定知晓的未来是不是真正的未来的情况下呢？如果真的知晓了未来，沿着未来轨迹的我们真的可以没有遗憾吗？我想更多的还是害怕，这种恐惧比未知的未来更让人恐惧，怀疑的心情会淹没对未来的期望。</p>
<p>证明未来的代价似乎就是让两人的心意留下**“**遗憾”。</p>
<p><strong>我们的关系就是“没有关系”</strong>，这样的说法真让人悲伤啊，可在**“**没有关系”的情况下依旧彼此挂念，这种感觉好温暖啊，但似乎也更寂寞了…</p>
<p>再平凡的人在这个世界上或许都有人在牵挂着他，即使他曾经一无是处，即使他对未来茫然若失，因此这个世界上没有毫无意义的人生，这份牵挂希望最后每个人都能抓住…</p>
<h2><a id="%E5%B0%8F%E5%81%B7%E6%8A%93%E4%BD%8F%E7%9A%84%E6%89%8B" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>小偷抓住的手</h2>
<p>小偷抓住的手，就像书的名字，也许就是处于同一频率的人捕捉到彼此，相遇、碰撞后回到自己的频率，探视自己的内心找到属于自己的答案。</p>
<p>真是一段奇妙的际遇，本来我以为抓到的是表妹的手，没想到是另一个与主人公有相同烦恼的灵魂。虽然只有一双抓住的手但好像却是三个人处在同一频率：表妹不太愿意上姑妈想让她读的学校；父亲不认同“我”做手表设计；女明星想要逃离母亲安排的生活……</p>
<p>在寂寞碰撞的时光中两个灵魂似乎也受到开导，最后两人心中的烦恼解开。主人公也发现自己对钟表的执着是源于父亲送的表，一直想要成功也是为了父亲的认同，可惜父亲在他成功之前就已离世…</p>
<p>表面上的故事是说主人公的际遇，可给我的感觉更多是孩子与父母之间的故事。乙一似乎想告诉我们要用爱去理解父母的心意，但又不能盲从父母的建议，人生是需要自己慎重思考的。</p>
<h2><a id="%E8%83%B6%E5%8D%B7%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%A5%B3" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>胶卷中的少女</h2>
<p>剧情在仅凭一个人自言自语般的对话中推展，在这篇白乙一故事集里似乎也有着黑乙一特有的惊悚感，明明很平淡的叙述着故事，却又让人忍不住一直的猜测。</p>
<p>“我”是与“她”同频的人，“她”曾真真切切地活着，“我”也曾认认真真地想过自杀，“我们”的年龄相近，读过的学校相同，喜欢的东西也相似，甚至连相貌气质都有几分相似。而“我”在冥冥中受到了“她”的指引，放弃了自杀，选择了另一种认真生活的方式，感受“她”活着的一切，帮“她”了却了心愿。去感受“她”对世界的向往与爱还有对生命的遗憾。</p>
<p>伤害我们最深的人是我们最亲的人，我们需要原谅吗？这个女孩真的很善良很纯真，她原谅了所有人，选择了“爱”。</p>
<p>悲伤、遗憾，但也很温暖的故事。</p>
<h2><a id="%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>失去的世界</h2>
<p>这一个故事是让我心情最复杂的故事，看完之后一股深深的无力感充斥全身。</p>
<p>你有想过变成植物人之后的世界吗？当某一天只能用一只手的触觉去感受这个世界，没有光亮，没有声音。当这种感觉被无限放大，却能感受到彼此间流动的爱，而当我们拥有五感的时候，却麻木的无法互相理解互相包容....…</p>
<p>最后在独自被遗忘的世界，我选择了使自己被遗忘的选择。为了让妻子女儿在遗忘我的世界好好生活。比起记得我，陪伴拉扯，还是忘了我好。<br />
这种好像被全世界丢弃遗忘了的感觉，光是想一想就让人窒息难过了。</p>
<p>清醒着坠入时间的深渊是我认为最恐怖最孤独的事情了</p>
<blockquote>
<p>我描绘着早已逝去的风景，静静地把自己重新交给了无穷无尽的黑暗。<br />
——《失去的世界》</p>
</blockquote>
<p>其实回首一看，其实黑乙一也好，白乙一也罢，贯穿他作品核心主题都是“<strong>孤独</strong>”或者说“<strong>寂寞</strong>“吧。而我们的人身何尝不是**“孤独”<strong>和</strong>“寂寞”**的呢<br />
<em>2023/6/22<br />
Yuay</em></p>
<p><em>@Yuay</em></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[灾难悼念、类型逻辑、和解叙事与不知所云的新海诚]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568092947531.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:34:54+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568092947531.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>本文是与好友，讨论整理而成的文字。**可能有剧透，**但想必本文的读者大多已经看过《铃芽之旅》，我就不吝啬吐槽了。</p>
<p>文 / @Yuay</p>
<hr />
<p><img src="media/17568092947531/17568094048841.jpg" alt="" style="width:400px;" /></p>
<h1><a id="%E6%96%B0%E6%B5%B7%E8%AF%9A%E4%B8%8E%E7%81%BE%E9%9A%BE%E6%82%BC%E5%BF%B5" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>新海诚与灾难悼念</h1>
<p>提到新海诚的作品，大家首先会想到的是《你的名字》？亦或是是《天气之子》？或者说《星之声》？这些作品无一都与<strong>世界系</strong>这个词有关联。那么在我聊《铃芽之旅》之前，我想先说说什么是“世界系”，世界系是二次元作品中的一种故事类型，没有非常具体的定义，简单的说世界系就是将通过少年少女的感情和世界危机联系起来。在新海诚的*“后311”灾难三部曲*中<strong>世界系</strong>这个词始终贯穿着剧情，这一点《天气之子》上尤为明显。</p>
<p>新海诚想做一部「悼念」与「衰退」的作品，「悼念」那些因为失修与搬迁，逐渐「衰退」的地方。<br />
所以与《天气之子》的侧击不同，这一次，新海诚打算<strong>直面灾难与衰退</strong>。</p>
<p>作为经历了日本311大地震与海啸的导演，对于<strong>灾难类的世界系</strong>这个主题似乎有特别的理解。</p>
<p><em>“311的十天后，我注意到东京的樱花开了。”</em></p>
<p>他在《梦》中采访时说，311之前的日子，他发现天空变得异常美丽，就觉得哪里不对劲。而在新海诚后续的灾难故事里，天空的确总是异常美丽。相较于灾难的惨烈景象本身，新海诚的眼里更多是美丽闪亮的东西。</p>
<p><em>“どんな苦しみにぶつかったとしても、未来は光に満ちている（不管遇到什么痛苦 未来总是光明的 ）”</em></p>
<p>他就像一个小男孩一样，在世界的动荡中，看到灾难发生时只会长大嘴巴惊叹：真糟糕。灾难三部曲中灾难的部分一直很拉，就因为他还是个始终盯着闪亮东西小男孩。他看到的似乎都是生活中虚无缥缈的碎光，对于灾难中的的「悼念」与「衰退」他也只能像一个小男孩看绘本一样，也许他看得明白绘本的故事，但故事中的内涵与道理我想他还需要仔细思考。</p>
<p>所以这也让新海诚的《铃芽之旅》遇到了一个很大的难题：<strong>他的细腻美好，确实不太适合作为「衰退」与「悼念」的符号。</strong></p>
<h1><a id="%E6%96%B0%E6%B5%B7%E8%AF%9A%E4%B8%8E%E7%B1%BB%E5%9E%8B%E9%80%BB%E8%BE%91" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>新海诚与类型逻辑</h1>
<p>《铃芽之旅》似乎比前两作还要更接近一部纯粹的商业娱乐动画：动画中罕见的宽银幕画幅；演出层面对实拍式电影场景模仿的精良制作；比之前风格更加“宏伟”的配乐…正因为如此，本片在故事的表现方式遵循<strong>类型逻辑</strong>而展开。但是，<strong>作为类型逻辑片它也并不优秀</strong>。</p>
<p>正如片名《铃芽之旅》，这是一部关于旅途的电影，新海诚似乎也行利用旅途的风景来「悼念」「衰退」。正因如此，与一般的悠闲自在的公路片不同，<strong>本片叙事的牵引力十分单一、强烈</strong>：为了防止灾难，主人公必须前往日本各地关上一扇扇“往门”。</p>
<p>紧凑的节奏加上新海诚描述的无比美丽的画面，这似乎让影片就像一部“<strong>游客片</strong>”。但也就同步履匆匆的游客一样，忽略了很多好的东西，让人难以感受到新鲜感。影片只用短短一个十多分钟的序幕，就完成了一次“闭门”的高潮演出，而这十多分钟就展现了这个旅途中前半段的绝大半部分东西；与之相比，《你的名字》与《天气之子》在前文就给予大量的铺垫，在偏后位置给出的沉重一击给我的感受要深得多。</p>
<p>正是如此，在类型的既定轨道中，本片整个前半段就在不断地演绎开头的片段。虽然地点在不断变换，规模也越来越大，但所表现的内核似乎都是相同的。虽然在演出中精心设置了不少的变奏，但是在东京的高潮部分，所表现出来的震撼感还是被前面重复的关门消解了不少。</p>
<p>因为类型化的展现，高潮与高潮的之间憩息的桥段一般是温馨且有趣的，本片也如此。我们跟随主人公遇见了一些角色，也看到了很多有趣的桥段，其中不乏致敬以前的元素——对猫猫喜爱，美食的展现（虽然只有吃饭的片段）…但是在类型化段落对篇幅的挤压下，留给人物的情感发展空间就自然不多了；更糟糕的是，男主在开头不久之后就变成了一把椅子，他的身份更像是影片中承担逗趣效果的宠物…这样一来，就让本作的男主角显得如此苍白无力，甚至不如铃芽小姐一路遇到的善良路人。</p>
<p>在一般的公路片似乎没什么问题，爱情似乎只是一剂调味剂；但是在新海诚式的爱情故事中，爱情可谓是剧情的核心动力，它至少要强大到足以支撑后半段剧情的发展和转变，就像《君名》与《天气之子》展现的一样。但最终只是重蹈了同为女性主角公路题材的《追逐繁星的孩子》中无效煽情的覆辙。</p>
<p>就这样，这些三条腿两边倒，抽根烟当陪笑的男人，仿佛商业化的调味添加剂，在商业化加工下，让我吃出了廉价糖精的味道。</p>
<h1><a id="%E6%96%B0%E6%B5%B7%E8%AF%9A%E4%B8%8E%E5%92%8C%E8%A7%A3%E5%8F%99%E4%BA%8B" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>新海诚与和解叙事</h1>
<p>同样身处一个“后灾难”的世界，《天气之子》中，推进的动力是**“爱”**，结局表面看是一个有轨电车伦理难题，也就是在命运的洪流面前，少年和少女需要做出选择：小爱还是大爱，个人还是社会？<br />
但在这道命运相关的难题中，新海诚选择了另一个角度进行“<strong>和解</strong>”：*“许多年前东京就是这样的一片海湾，你不要想太多，这只是它回归了自己应有的样子而已。”*它承认世界的撕裂已经不可挽回，但仍要在失常的世界中继续生存下去。</p>
<p>但《铃芽之旅》的“<strong>和解</strong>”却不一样，一切撕裂都可以被和解所拯救，一切失落的记忆都可被赎回，一切伤痛都能以一种幻想的方式得到“治愈”。推进的动力从“<strong>爱</strong>”变成了这种“<strong>和解</strong>“，驱动着整个影片后半段的拯救之旅：铃芽与大臣变得瘦小，并肩踏入往门时，<strong>和解</strong>发生了；之前争吵的姨妈骑自行车载着铃芽和猫咪们寻找往门，<strong>和解</strong>发生了；当铃芽在常世中遇到小时候的自己时，整个拯救之旅的隐喻也在此刻被揭露为铃芽对自己的拯救——与童年的创伤性记忆完成<strong>和解</strong>。不仅如此，铃芽此前途径的每一个地点都对应着日本历史上的一次震灾，而每一次关门都是一次<strong>和解</strong>、一次对灾难记忆的赎回。<br />
但这样的<strong>和解</strong>与《天气之子》不同，《天气之子》的<strong>和解</strong>是一种释怀，透过乌云射入的些许阳光，它为主人公的爱与世界的命运做出了解放。而《铃芽之旅》非但没有通向对自我的解放，反而让每个人物都更加心甘情愿地陷入原有的秩序的束缚之中，落入无可救药的幻想之中。与其说是<strong>和解</strong>，不如说是一种<strong>束缚。</strong></p>
<h1><a id="%E6%96%B0%E6%B5%B7%E8%AF%9A%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E6%89%80%E4%BA%91" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>新海诚与不知所云</h1>
<p>由于<strong>和解</strong>作为贯穿全剧的核心动力，我就更难以理解新海诚用girl meets boy贯穿了整个剧本的这个角度了。这样的爱情的用意是什么呢，在我看来，新海诚并没有好好表示出来。</p>
<p>我认为最早2020年的新海诚是不想再做boy meets girl了，就像《你的名字》本来不是Good End再遇的结局，《铃芽之旅》的女主铃芽与她的阿姨岩户环，应该是这部公路动画的双女主。</p>
<p>本作的主旋律让我摸不着头脑，理不清头绪，在《铃芽之旅》里，我们看到日本各地的景色，听到角色们感叹「衰退」「遗忘」「失去」的故事，却听不到新海诚说了些什么。</p>
<p>他想悼念的是什么？是对灾难记忆的赎回，还是告诉人们只要<strong>和解</strong>事情就会变好的？我觉得他可能自己的脑海中也只有一个模糊的答案，至少从这一部电影中看来是这样的。</p>
<h1><a id="%E5%B0%8F%E7%BB%93" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>小结</h1>
<p>同样是<strong>和解</strong>，《铃芽之旅》让我感受不到对灾难悼念的深沉与向前的动力。反而《天气之子》的回应更有力量、也更具现实意义：<em>对幻想的弃绝、对现实生存的直面，以及对爱的一点微小但坚定的实践。</em>（ps.在这个方面，《天气之子》真的是新海诚最被低估的作品，也可能是新海诚唯一的杰作。）</p>
<p>我感觉《铃芽之旅》本来可以有很多有趣方向（<em>类型逻辑、和解叙事、灾难悼念</em>），但最后决定在所有方向上浅尝则止。而且各个方面都让人觉得食之无味弃之可惜，它们之间甚至充满了矛盾与冲突：类型逻辑与情感描写的冲突；和解叙事与主题的冲突；甚至连大众喜爱的背景画风，也与灾难悼念的相冲突….</p>
<p>我不知道这里发生了什么，我只相信，这不是新海诚自己本来想踏上的旅程。</p>
<p><em><strong>我不相信新海诚没有话要说，也不相信新海诚能说的只是「你要活下去，事情会变好的」。</strong></em></p>
<hr />
<p><strong>评分：2.5 / 5分</strong></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那一天，惨案发生了。但是，为什么？]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568088387624.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:27:18+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568088387624.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/17568088387624/17568089283951.jpg" alt="17568089283951" style="width:400px;" /><br />
<em><strong>《桶川跟踪狂杀人事件》书评</strong></em></p>
<h1><a id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>前言</h1>
<blockquote>
<p>“我的女儿被杀害了三次。”<br />
第一次是罪犯<br />
第二次是怠于调查的警方<br />
第三次是伤害她名誉的媒体</p>
</blockquote>
<p>*这是一起真实的案件，1999年10月26日中午12点50分，一名全身是血的女大学生倒在了埼玉县JR桶川车站的外面。几分钟之前，一名年轻男子用匕首对着她连刺数刀后逃走，女孩在送往医院的路上，因为失血过多不幸身亡。而《桶川跟踪狂杀人事件》，日本著名调查记者<strong>清水洁</strong>对“<strong>桶川跟踪狂杀人案</strong>”<em><em>调查的全记录。</em><br />
前男友跟踪骚扰、买凶杀害 + 警方坐视不理 + 媒体污名化报道，无辜的受害者被</em><em>杀死了三次，而记者</em><em>清水洁</em>*在调查这一事件的过程中，依从受害者生前留下的“遗言”的引导，多方走访查证，在警方轻视线索、调查不力的情况下，以记者的身份找到了实行犯，进而揭露了警方对受害者生前报案的漠视、敷衍，以及案发后试图抹黑受害者、掩盖渎职事实的行为。</p>
<h1><a id="%E4%B9%A6%E8%AF%84" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>书评</h1>
<p>这是<strong>一本优缺点并存的纪实文学。</strong></p>
<h3><a id="%E4%BC%98%E7%82%B9%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>优点：</h3>
<ul>
<li>作为纪实文学，该书以调查报道第一人称的视角，展示整个调查过程。同时在书中数不胜数的关于内心活动的描写，这能让读者更好的了解到了调查记者的工作性质、内容、难处与内心真实感受的，也让读者更能身临其境感受到案件。</li>
<li>书中除了对案件记录外，也不断的用自问反思深入社会问题。通过展示案件的多面性，揭示诸多社会问题，作为纪实文学很了不起。</li>
</ul>
<h3><a id="%E7%BC%BA%E7%82%B9" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>缺点</h3>
<ul>
<li>书的文笔一般，作为一个记者写的一本纪实文学，文风应当更干脆利落，没想到全书单纯从文字表达看来却极为平白。这里的文笔并不是说要优美的、高级的遣词造句，而是要清晰利落地击中要点。</li>
<li>作为纪实文学，个人觉得主观意味还是有一点点过重，书中有多处个人情绪的宣泄（如对其他主流媒体的暗讽），我觉得也是纪实文学的不应该出现太多的东西。在社会类纪实报道中，最重视客观事实，可以将客观的事实展示出来（如警察和主流媒体的态度行为），而在后加上过多的主观臆断实属有违纪实文学的性质。</li>
</ul>
<p>如果你是想看跌宕起伏的案件，悬疑烧脑的推理故事的话，可以选择换一本书了。因为无论从哪个角度说来，这本书里所写的案件本身都相对简单，从作案动机、作案方法、破案过程、追凶过程，都谈不上悬疑。因为这只是一本2000年前后纸刊摄影记者的记者手记。</p>
<h1><a id="%E6%83%B3%E6%B3%95%E4%B8%8E%E6%84%9F%E6%82%9F" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>想法与感悟</h1>
<p><em>记录个人的思考</em></p>
<h2><a id="%E9%82%A3%E4%B8%80%E5%A4%A9%EF%BC%8C%E6%83%A8%E6%A1%88%E5%8F%91%E7%94%9F%E4%BA%86%E3%80%82%E4%BD%86%E6%98%AF%EF%BC%8C%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%EF%BC%9F" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>那一天，惨案发生了。但是，为什么？</h2>
<p>读完整本手记，我首先感觉到的不是悲伤不是愤怒，而是一种怅然若失。<strong>为什么大家都死了……</strong></p>
<p><em>诗织和和人都根本没有必要死。为什么年轻的两人，非得像这样死于非命不可？怎么会演变成这样？是什么让两人的人生结束了？……</em></p>
<p>在真相大白，凶手自杀被发现，主流媒体也开始将县警的过错能够被公之于世，开始大喊“是警方对诗织见死不救”的。这是作者期盼的结果，但是，<em><strong>好像有什么不对劲</strong></em></p>
<p>是什么不对劲呢？<strong>悲剧发生的那一刻起伤害就永不磨灭了</strong>，也许对其他人来说每揭露一个公权力的丑闻，意味着更多的人可以得到有效的保护，然而为此牺牲的人已经永远看不到新升的太阳，<strong>为何一定要以鲜血和人命作为代价呢？</strong></p>
<p>受害者甚至凶手都不必死，但是，为什么？我觉得这是我们应该思考的问题</p>
<h2><a id="%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%8E%A8%E5%8A%A8%E4%BB%96%E4%BB%AC%E5%90%91%E5%89%8D%E5%91%A2%EF%BC%9F" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>是什么推动他们向前呢？</h2>
<p>作为三流媒体记者的清水洁，是如何坚持探寻真相的呢？</p>
<p><em>一定就是在这一瞬间，我的心中有什么改变了……</em></p>
<p>是什么改变了呢？身为作者的有责任心和正义感？还是什么别的？记者，或者说，纪实工作者，本质上是出于正义感，才会想要将一些事实陈述给大众听。然而很多时候记者不需要正义感，只需要理性，准确传达事实才是记者的责任，更何况我们常常因为各种原因需要去迎合受众，插入吸引流量的东西。长时间的工作麻痹看似磨灭了这种“正义感”，不过，我相信，<strong>它会一直存在</strong>。</p>
<hr />
<p><em>“如果我被人杀了，就是小松杀的。”留下这句话死去的诗织、流着泪告诉我这件事的岛田和阳子、甘冒危险协助我的特殊行业人士</em>，他们为什么要将情报传递出来？<br />
我觉得是因为  <strong>他们身陷恐惧</strong>   。“<em>下一个会不会是我？</em>”相同立场才会有相同的恐惧，但责任和道德应该敦促不同立场的人有基本的共情力。</p>
<p><em>与其说是采访者，我更成了信息提供者、命案当事人。就像那天在KTV包厢里，我从岛田及阳子手中接到了“什么”那样，这次轮到我把那个“什么”托付给别人了。</em><br />
这个“什么”的传递，是真相的传递，亦是正义的力量的传递，就像是火种的延续，后继的人们相互传递以获取温暖。</p>
<hr />
<p>*母亲京子女士在宣判当天穿上诗织的衣服，戴上那只手表出席。为了女儿的名誉而战的两人，说他们甚至怀有无法挽救女儿生命的忏悔情绪，但他们坚强的源头，也是诗织所留下来的许多事物。像是她留下来的话、遗书以及遗物。*<strong>物品不会说话。<br />
但也能比任何话语更雄辩滔滔。<br />
物品可以诉说真实，也能用来撒谎。</strong></p>
<hr />
<p><em>诗织的命案发生后刚好第三年的秋天，我的女儿过世了。一场突来的事故结束了她的一生。我在工作中接到消息，甚至无法见死去的她一面。<br />
直到那天以前，我都不知道诞生在世上的女儿，原来只有十四年的光阴，就这样任由每一天过去。请允许我这个再也无法为女儿做任何事的没出息老爸，在最后写下小女的名字。<br />
我为小女取的名字、往后再也无法呼唤的名字，叫作清水梓。</em></p>
<p><strong>世上是有无可奈何的事的，<br />
而死亡，就是再也见不到那个人。</strong></p>
<p>共情能力其实是比起责任感和良知还要更重要的、人的素质。整本书在讲的无非也就是这样：<strong>如果每个人都能对他人的遭遇有所动容和帮助，悲剧也许就不会发生。</strong></p>
<hr />
<p><em><strong>最后，比什么都更重要的是，愿诗织小姐和梓小姐在天之灵能够安息。</strong></em></p>
<p><em>@2023/03/27</em></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[“将这本书读完后，请睁开双眼，抛掉这本书，到街上去吧”]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568087330126.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:25:33+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568087330126.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><img src="media/17568087330126/17568087912700.jpg" alt="17568087912700" style="width:200px;" /></p>
<h1><a id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>前言</h1>
<p>这是一本奇特的书，它可以被看作任何一种文体，却又与什么体裁都没有干系。我真的很难用系统的语言聊这本书，所以我打算想到什么写些什么，文本可能比较混乱，凑合看一看就好了。</p>
<p>“但愿本书教你关注你自身超过这本书，进而关注一切事物超过你自身。” 《人间食粮》</p>
<h1><a id="%E6%AD%A3%E6%96%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>正文</h1>
<p>安德烈•纪德，在我眼里他是一位伟大的魔术师，他把自己的一生变成是文学观念的一次尝试，他的每部作品都像是一个迷宫，而《人间食粮》正是其中之一，可以将这本书看作是纪德的自白，他把自己的幸福观，附着在每时每刻的日常生活和个人思考之中，进而注入文字之中。但当他的迷宫建造完毕，他就会脱身而去，继续他永无止境的人生魔术。因此，如果在《人间食粮》中获得了某种启示，那么就不应该沉湎于其中，而是继续前进。所以“将这本书读完后，请睁开双眼，抛掉这本书，到街上去吧”</p>
<p>纪德所处的时代，上帝已死。人们抬头仰望上苍，发现那个神性的世界是不存在的，任何灵魂都没有救赎可言；于是，他们把目光从天空移向地面，投入生活本身。可以用人的目光审视世界，从中发现新意，重拾对生活和生命的热爱，而纪德，这个以文字为翅膀的人，用文字和思想，描绘热爱和激情，讴歌尘世中的一切，与万物一体，与自然相和谐。</p>
<p>无论你对自己的文学欣赏能力存在多大的疑问，对名著存在多少敬畏，对纪德所谓的那些头衔都不用感到畏惧，直接翻开《人间食粮》吧。也许飘零的文字，会让人觉得冗长和琐碎，但我相信，如果纪德曾经从如此获取无数丰富的感触和体验，那么你也一样能够从这本书里获得类似的收获，因为我们也走在这样的世界上，作品中炽热的情感是始终能感受到的。纪德说：关键是你的目光，而不是你的所见。</p>
<p>生命的终极意义就是生命本身。于生命而言，即便是最不起眼的瞬间，也比虚无强大。生命本身就是一个时间的过程，人生的虚无与实在是时刻相辅相成的，所以虚无也是无处不在的。既然留不住一切，不如拥抱顷刻的瞬间，生命的真相就寓于顷刻间的爱里，在爱的瞬间才能体味到恬静的永恒。《人间食粮》里，纪德就是这样做的，整本书没有时间和空间的概念，作者在世界漂流，从一个地方到另一个地方，从一个清晨到另外一个夜晚，留下了或长或短的文字。它们在逻辑上并没有很强的关联，更像是一团心灵飘荡在世界的各个角落，记载下它的观察和感悟。</p>
<p>放弃思维和分辨，随着纪德一起完成这次奇异的精神之旅。他如何向你展示这个世界，如何向你展示他的心灵，那么你就直视它们，用心灵而非头脑去感受。然后，你会爱上这个世界，爱上你脚下的大地。</p>
<p>但是，《人间食粮》永远不应该是一本心灵鸡汤，更不应该成为生活的一切，它不应该是一个信条。就像书中所说：“扔掉我这本书吧”，永远不要轻信每任何一个观点，你也不应该将空泛的遣词伪装起来的观点作为自己的人生信条，所以扔掉千千万万本书吧。在对生命的热爱中，在热爱的消耗中，我们唯一能确信的就是当下的生活，切莫辜负每一个瞬间，构筑起自己的人生态度。我想这应该是纪德最想告诉读者的。当我们意识到生活与幸福之时，应该会由衷感叹一句：</p>
<p><strong>能诞生在生活里，真是太好了。</strong></p>
<p><em>2023/2/19<br />
Yuay</em></p>
<p><em>@Yuay</em></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[所谓特别，应该是由平凡不断累积而成的吧]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568084582767.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:20:58+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568084582767.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h1><a id="%E3%80%8A%E9%80%9A%E5%BE%80%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E7%9A%84%E9%9A%A7%E9%81%93%EF%BC%8C%E5%86%8D%E8%A7%81%E7%9A%84%E5%87%BA%E5%8F%A3%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>《通往夏天的隧道，再见的出口》书评</h1>
<h1><a id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>前言</h1>
<blockquote>
<p>我想要写好的小说</p>
<p>我说的「好的小说」，并不是那种可以永远留存在人的心中、完全改变人的价值观、受到很多人的好评而名留青史的小说；而是打开书阅读后，可以让读者抛开对现实的不安、后悔、嫉妒、焦躁等负面情感，将读者拉入故事中，那样具有重力的小说。我认为让读者沉迷于故事中，一直到最后一页，抬头才惊觉过了好几个小时，这般能引起浦岛效应的小说，才是最棒的好小说。</p>
<p>——八目迷</p>
</blockquote>
<p>《通往夏天的隧道，再见的出口》是《含羞草的告白》《在昨日的春天等待你》的作者<strong>八目迷</strong>的出道作。</p>
<p>因为改编的剧场版动画上线，在前段时间我特意去阅读了原作。这本小说给我的感觉，正如作者在后记中所写的，绝对称不上是多么深刻的作品，但却能产生重力，使得读者沉浸其中的作品。</p>
<p>平平的主题、平平的文笔、并不深刻的主题、可以说有些糟糕的文笔节奏、略显生硬的关键转折，但这本小说却意外的吸引到我，似乎真的有重力一般...</p>
<h1><a id="%E4%B9%A6%E8%AF%84%E6%AD%A3%E6%96%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>书评正文</h1>
<blockquote>
<p>【你知道浦岛隧道吗？传说只要进入了那个隧道，你就能得到自己想要的东西。但代价是迅速变老......】。香琦高中的学生塔也熏偶然间听到了这个都市传说，碰巧找到了传闻中的浦岛隧道。</p>
<p>熏开始独自探索隧道，却发现从东京来的转学生花城杏子也发现了这个隧道。熏为了找到因自己失误而过世的妹妹塔也华伶，花城杏子为了变得【更特别】。为了不同的目标，两人开始携手探索........</p>
<p>清新的校园生活，奇妙的隧道，唯美的恋情————充满前所未有体验的美妙夏日，就此开启.......</p>
</blockquote>
<p><em>浦岛效应：在经过高速运动后,造成时间过的比静止时慢,即被称作浦岛效应。<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B5%A6%E5%B2%9B%E6%95%88%E5%BA%94/5208032">[1]</a></em></p>
<p>日常的桥段再加上奇妙的浦岛隧道的设定，一开始确实吸引人，浦岛隧道饰演了在多愁善感的青春期某个时刻能给予人成长力量的角色，这比安排某一个特定人物行使如同说教一般的职责要有趣多了</p>
<p>在人物描写方面，守住自认为的自尊、成为特别的存在；因为意外被缚上不幸身世的男主角；男女主角的青春形象立得鲜明...</p>
<p>关于文章的内容似乎就是简单的“【相遇】【改变】【抛弃】【重逢】”，而作者的文学追求和轻小说叙事之间的处理不当却让后期本应是高潮的部分显得过于紧凑甚至有些混乱，铺垫得太少像是写崩了一样，从祭典之后的剧情在我看来就像钻进了隧道…前半部分和后半部分割裂感，甚至让我感觉重心都发生了微妙的偏移。</p>
<p>不过作为出道作已经让人感到惊喜了，本以为又是“少年与盛夏”的青春话题，可是让人更容易注意到的是“勇气与热爱”，或者说两者可能本来就是一体的？</p>
<h2><a id="%E6%84%9F%E8%A7%A6" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>感触</h2>
<p>可能是从小就读了很多小说的缘故，从我小的时候，就偶尔会突然多愁善感起来，记得某次发呆的时候，一个念头莫名其妙的进入我的脑海之中：什么是“死”？人在“死”后会有什么感觉？我对死亡充满了恐惧，这种恐惧并不源于死亡本身，我在恐惧我离开后的这个世界。我害怕我的一生不会给这个世界带来一丝一毫的痕迹，害怕整个世界会将我遗忘，害怕我所看到的、听到的、做到的、经历过的，都会化为虚无，一种深深的无力感似乎就这样一直缠绕着我。有一段时间我也同样极度讨厌“普通”这个词，可怎样才能变得“特别”呢？</p>
<blockquote>
<p>“你不觉得那样很绝望吗?就算死了也不会留下任何东西，世界不会有任何改变。那么我是为什么而诞生？对于这个世界，我到底算什么？如果只是微不足道的存在，我活着的意义又是什么？那么一想，我不禁觉得“平凡”非常可怕。”</p>
</blockquote>
<p>当读到花城杏子的这段话时，我的心似乎又跟着刺痛起来。随着年龄的增长，真的不得不承认自己就是极其普通的人，而“特别”这个词对大部分普通人来说真的很难达到，当你想办法在这个世界留下痕迹的时候，总是得不到这个世界的反馈，这种深深的无力感就会蔓延上来。而人的一生，越来越多琐碎的事情需要考虑，倒是没有多少时间去忧虑这些虚无缥缈的东西了。</p>
<p>在小说中，花城对川崎说了这么一句话：</p>
<blockquote>
<p>反正到头来，谁也不知道怎样是正确的，所以只能在自己选择的道路上奔驰，直到自己觉得正确为止。</p>
</blockquote>
<p>我也不经思考起来，究竟什么是“平凡”而什么又是“特别”呢？“平凡”和“特别”好像生来就一定是对立的。小说中，在花城想要的“特别”其实就是一种抽象的情感：想要获得他人的认可，所以当她的漫画小获成功之时，她就面临了决择：是选择她一直期盼的“特别”：放弃所热爱的事物，与所爱之人一起来的“浦岛隧道冒险”呢；还是选择现实的、自己热爱的、但会成为“平凡”之人漫画行业。</p>
<p>其实她的答案从她们第一次探索“浦岛隧道”就已给出：<em><strong>“浦岛隧道”里有所入之人想要的东西、亦是曾丢失的东西</strong></em>，塔野在里面见到了妹妹的东西，而花城则在里面见到了自己小时候被丢弃漫画。而在塔野给花城留下的信件中写到：</p>
<blockquote>
<p>你进入浦岛隧道的理由是想变得特别，对吧？</p>
<p>我并没有要否定你的愿望，不过坦白而言，我对于你成为特别之人的必要性抱持着疑问。我认为，你应该是个能够享受普通生活方式的女孩子。</p>
<p>虽然与你认识还不到一个月，但我自认为非常了解你。你在黑暗的浦岛隧道中会感到害怕。自己画的漫画受到夸奖时会高兴不已。三个人一起去祭典时会开心地聊天。被称赞可爱时会羞得满脸通红。</p>
<p>你看就像是个普通的女孩子。</p>
</blockquote>
<p>似乎花城怎么样也都只是一个普通的人，可这样的花城</p>
<blockquote>
<p>花城杏子对塔野熏而言是最特别的人。</p>
<p>可以请你就这样将就一下吗？</p>
</blockquote>
<p>是的，花城就是“特别”的，至少对于塔野来说，可这就足够了。所以花城就选择了所谓的“平凡”吗？其实并没有，她并没有在其中做出选择，作为漫画家的她通过五年的努力后交出了理想的作品，之后义无反顾地前往“浦岛隧道”寻找所爱之人...同样的，塔野也是花城的最特别的人。</p>
<p><em><strong>“像这样平凡的事情，只要不断积累下去，最终就会变得特别”</strong></em> 塔野对花城这样期盼。</p>
<p>或许，“平凡”与“特别”并不是两个二元对立的事物。我们在这个世界上生活，似乎就像是在“浦岛隧道”中奔跑，在寻求自己所想要的东西，或者找回所失去的东西，在复杂的这个世界里，“特别”绝对不是一件简单的事情，而这个世界并不只是由“特别”构成的，“平凡”才更是创造历史的关键。与其纠结于如何变得“特别”变得引人注目，不如成为自己和所爱之人的特别。所以，跑起来吧，为了变成那一份属于自己的“特别”，不顾一切的奔跑吧。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[少女从楼顶一跃而下，可那又怎样？]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568082125446.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:16:52+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568082125446.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h1><a id="%E3%80%8A%E9%82%A3%E4%B8%80%E5%A4%A9%EF%BC%8C%E6%9C%B1%E9%9F%B3%E6%8A%95%E8%BA%AB%E9%9D%92%E7%A9%BA%E3%80%8B%E4%B9%A6%E8%AF%84" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>《那一天，朱音投身青空》书评</h1>
<h1><a id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>前言</h1>
<p>熟悉武田绫乃与京阿尼联携的人，真的很难相信这本书由她执笔的。当她收回吹奏部系列明朗轻快的青春故事之时，她仿佛像舍弃了所有的温柔，我从未想过她可以写下如此扭曲和残酷的故事。</p>
<h1><a id="%E6%AD%A3%E6%96%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>正文</h1>
<p>这一本书无疑是武田绫乃个人作家生涯的在文学成就上的新高度，上佳的文笔和优秀到段落编排，每个人物都塑造得极好，故事到最后也都保留着悬疑的标签，多线的篇章安排，将事件关键的情节在读者毫无察觉的情况下巧妙的安排在前文，给予轻小说难有的厚重感。在结尾恶意轰然爆发的时候，回味前面的篇章真的让人感到恶寒。</p>
<p>吹毛求疵的话，最后的篇章“解释全文”的意味太重，收束的有些着急，太坦白直球，让人觉得真相的说服力差了一点</p>
<p>我们印象中日轻中的青春故事，大多都是在充满未知与希望的青春期中，不断探寻自我价值的过程。有些充满了梦想，角色们闪亮的展现着自我；有些却充满了悲伤，在他人的阴影中笨拙的认识自我。不管如何，这些充满活力的青春故事，总是颇为有趣的，在结局时总是会看到主人公成长，对过程中的坎坷也感受到释然。而不同于这些的充满活力故事的伤痛青春文学，也是在磕磕绊绊中地拼凑出充满缺憾的“青春”。而本书，则是将本以破碎的”青春“拼凑好之后，再一次狠狠地彻底摧毁在读者面前。这也正是本书最大的特点，将“青春”彻底摧毁，这也可以窥见武田的勃勃野心，她已经不再满足于温和的青春故事，用着依旧细腻的人物感情描写，轻柔的笔调，抛出“倘若自己与对方的“喜欢”在重量上无法对等，又该如何”的诘问，通过一场无意义的作秀自杀来敲击读者的神经。<br />
“妄图证明对等的存在，殊不知一切都只是自己的一厢情愿”</p>
<blockquote>
<p>那天，朱音跳樓了。有人拍下她跳樓的瞬間，上傳網路，引起軒然大波──眾人瘋傳影片，紛紛追問，她為什麼要跳樓？她遭到霸凌了嗎？她留下遺書了嗎？為了調查此事，學校緊急召集學生，進行了問卷調查。</p>
<p>而那些乍看之下，彷彿若無其事的答案裡，卻隱藏著高中生看似老實乖巧的面具之下的真正模樣。圍繞著朱音的死，少年少女之間波濤洶湧的暗流，憤怒、嫉妒、怨恨一一浮現，扭曲的青春的真相即將曝光……</p>
<p>青春不總是明亮的，青春不總是快樂的，有光的地方就有陰影，快樂自然也伴隨著苦痛；</p>
<p>致鬱系青春小說，誕生！</p>
<p>——獨步文化引进出版的剧情简介</p>
</blockquote>
<p>评分： 4/5</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[没有不必送达的信件，没有不必传递的幸福]]></title>
    <link href="https://www.rakugaki.cn/17568076801207.html"/>
    <updated>2025-09-02T18:08:00+08:00</updated>
    <id>https://www.rakugaki.cn/17568076801207.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<h1><a id="%E3%80%8A%E7%B4%AB%E7%BD%97%E5%85%B0%E6%B0%B8%E6%81%92%E8%8A%B1%E5%9B%AD%EF%BC%9A%E6%B0%B8%E8%BF%9C%E4%B8%8E%E8%87%AA%E5%8A%A8%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%BA%BA%E5%81%B6%E3%80%8B%E5%BD%B1%E8%AF%84" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>《紫罗兰永恒花园：永远与自动手记人偶》影评</h1>
<h1><a id="%E5%89%8D%E8%A8%80" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>前言</h1>
<p><strong>2019年7月17日，紫罗兰永恒花园外传顺利制作完成。</strong></p>
<p><strong>2019年7月18日，这天是日本动漫史上有史以来最黑暗的一天，京都动画第一工作室被人为纵火烧毁，导致35人死亡，多人受伤。</strong></p>
<p><em><strong>这是她们为我们留下的感动，这是她们为我们传递的幸福啊</strong></em></p>
<blockquote>
<p>谨以此纪念殉道者们。</p>
</blockquote>
<hr />
<p><em>本文首发于我的个人博客和b站账号，本篇影评可能含有些许剧透</em></p>
<p><em>本文含有大量个人主观见解，仅代表个人观点，欢迎大家理性讨论</em></p>
<h1><a id="%E7%AE%80%E8%AF%84" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>简评</h1>
<p>《紫罗兰永恒花园外传：永远与自动手记人偶》</p>
<p>评分8.2/10</p>
<p>这是一部制作上非常精美的的作品，情感描写细腻，人物刻画深刻，即使其中含有部分所谓媚宅元素，拥有tv版动画也一样令人诟病剧情节奏慢起伏小的问题，但仍是一部不错的作品，一部staff们认真用心制作的佳作</p>
<p>这部电影可以说有点小任性，他并不适合所有人，甚至在网络上有蛮大的争议，你可以说它一部粉丝向电影甚至有点卖腐 有点媚宅，但我认为它展现出的那种怀旧的静谧感和书信传递的浪漫感仍是能让人沉醉的，它传递出的那种温柔也勾人心弦，希望你也能感受到京阿尼想要传递的那份最真实的情感。</p>
<hr />
<p><img src="https://img.moeyy.xyz/file/3e0d88f02fd6a9ba4b719.jpg" alt="" /></p>
<h1><a id="%E5%BD%B1%E8%AF%84%E6%AD%A3%E6%96%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>影评正文</h1>
<h2><a id="%E4%B8%9A%E7%95%8C%E7%BF%98%E6%A5%9A%E6%B0%B4%E5%B9%B3%E7%9A%84%E7%94%BB%E9%9D%A2%E5%92%8C%E9%9F%B3%E4%B9%90" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a><strong>业界翘楚水平的画面和音乐</strong></h2>
<p>作画上保留了TV版动画那种细腻的光影绘法，那种京阿尼所特有的从光、水、波纹、丁达尔效应的灰尘、漫天星辰这些细腻入微的角度来展现画面的绘画手法。前面阴冷的色调和后面暖热的色调也都都很好地烘托了气氛。光与影的交错，渲染了一幅幅静谧美好的画面，短暂的在光芒下的停留—那种细节之处的画面表达，恰好是作品最最真挚的表达。</p>
<p>音乐也传承了TV动画的优秀，古典圆舞曲与剧情巧妙的融合，让人在视听上都非常的享受</p>
<h2><a id="%E7%BB%86%E8%85%BB%E7%9A%84%E6%83%85%E6%84%9F%E6%8F%8F%E5%86%99%E5%92%8C%E4%BA%BA%E7%89%A9%E5%88%BB%E7%94%BB" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a><strong>细腻的情感描写和人物刻画</strong></h2>
<p>人物和情感的刻画也带着浓重的京阿尼的味道，这种京阿尼所独有的温柔和细腻在之前的《冰菓》《CL》和《玉子市场》等等京阿尼的作品中均有表现，这种温柔刻画的情感 虽然不太激烈但总会轻轻的勾住你的心弦，让你的情感也随着剧情微微颤动</p>
<p>再结合故事背景，从机械手，到同样具有机械结构的打字机，再到邮递员的摩托车、原始的电梯、贝尔电话、建造中的电波塔……无时无刻不伴随着怀旧的浪漫气息和时代变迁之感。整个时代都是悠远绵长的，这与京阿尼细腻温柔优缓的叙事手法十分相称  使整部影片都显得平静优雅，唯美平淡，就像一杯清香的下午茶</p>
<h2><a id="%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%89%A7%E6%83%85%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a><strong>关于剧情的问题</strong></h2>
<p>但万物皆有缺失，这样的影片也会存在一些问题，影片在前半段的大笔墨的铺垫暗示，在后半部分没有得到很好的回收，以至于让人在影片结束时有一种戛然而止 少了一些什么的感觉</p>
<p>各个人物之前的关系羁绊描写不够,人物的心理活动刻画稀少，在结合京阿尼细腻悠长的叙事手法 导致剧情略显拖沓冗长 。影片矛盾冲突也不够凸显</p>
<p>平淡的剧情个人不认为是硬伤，平淡日常能打动人心本身就很了不起。但tv接在一起节奏变化确实有点怪，很多时候给人一种人物之前的羁绊关系不是很充分就强行催泪的感觉</p>
<p>故事本身的单薄导致细腻的画面和演出也都难以填补完故事内在力量的缺失，这也是看完这部片子被人诟病节奏问题的主要原因之一</p>
<p>虽然故事单薄  但画面唯美演出细腻 气氛渲染到位，让人不禁被影片中的音乐和情感所触动，这种煽情和渲染，离不开每一帧帧细腻的人物表情刻画：雪地里艾米握住泰勒的手，雪花融化在被冻僵的孩子的小手上，艾米读信件时两人情感的变化的表情变化的细致刻画，这种细腻动人的画面感觉真的只有京阿尼才能描绘出来。</p>
<hr />
<h1><a id="%E4%B8%80%E4%BA%9B%E8%A7%82%E5%BD%B1%E5%90%8E%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%AF%B9%E5%89%A7%E6%83%85%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E7%90%86%E8%A7%A3%EF%BC%88%E5%89%A7%E9%80%8F%EF%BC%89" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>一些观影后个人对剧情的一些理解（剧透）</h1>
<p>⚠<strong>前方大量剧透</strong></p>
<p>⚠<strong>以下内容均为主观感受，仅为个人观点</strong></p>
<p><img src="https://img.moeyy.xyz/file/7b8b61584f4f6d9caffed.jpg" alt="" /></p>
<p>京紫的每个故事都有自己的独立叙事，但实际上都在刻画薇尔莉特的成长。这点在剧场版中也不例外——从几个不同的角度，对主线故事和薇尔莉特的成长故事 的意犹未尽之处进行了展开和补完。但外传选择在和平年代将感情重新编织了一次，并且还猝不及防地戳中了我们的泪点...</p>
<p>以下是我对外传故事与tv动画设定关系的一些理解:</p>
<ul>
<li>在tv动画中薇尔莉特被改造成了战争机器，在外传中艾米被训练成富家千金。</li>
<li>在tv动画中薇尔莉特和吉尔伯特的邂逅与分别；在外传中泰勒和艾米相遇与分离</li>
<li>在tv动画中薇尔莉特成为自动手记人偶；在外传中泰勒成为邮递员。</li>
</ul>
<p>外传的这一些相称相应的地方,不仅仅只是与tv动画薇尔莉特的经历与感情变化相呼应，在每一个层面上，外传还都更进了一步:</p>
<ul>
<li>面对外界对自己的改造，艾米不像薇尔莉特一样毫无还手之力，她有她的反抗、拒绝，以及最后的和解。</li>
<li>面对他人的爱，泰勒也不像薇尔莉特一样无法表达心意，我们看到她用自己的方式（以书信传递自己的情感）拼尽全力回应了艾米给予自己的爱。</li>
<li>而故事最精彩也是故事的高潮：泰勒躲在一旁看着艾米阅读自己的信时泣不成声，但是选择了不见面。从薇尔莉特的相见不得，到泰勒的能见却不见。</li>
</ul>
<p>这一处处对比 与不同似乎都在暗喻薇尔莉特的成长。</p>
<p>所以我认为这一整个故事不仅仅描写了艾米与泰勒的情感故事，更是薇尔莉特成长的体现，这样看似乎整个故事的内核都被体现的淋漓尽致</p>
<p><img src="https://img.moeyy.xyz/file/579f3c9a00ee644413591.jpg" alt="" /></p>
<h1><a id="%E7%BB%93%E8%AF%AD" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>结语</h1>
<p>成长往往伴随着失去，而我们失去的东西，却永远都在我们身边，只要他一直在我们心里，这可能就是《永远与自动手记人偶》的永远吧。就像影片所说的：</p>
<p>「在寂寞时呼唤我的名字。」</p>
<p>「只需喊出你的名字，两人的羁绊便将永远存续。」</p>
<p>写信是电波和网络出现前人类最后的浪漫，而一封封传达着幸福的信封原来有如此重量，懵懵懂懂的感情经过提炼落在纸上也会无比坚定。邮递是传达思念与幸福的工作，有其永恒的魅力与价值。爱这种虚无缥缈的东西，却能依托信件，穿越漫长距离与无数昼夜，抵达最重要之人的内心深处。</p>
<p>相必这就是京阿尼想传达给我们关于爱的诠释，这也是他们想传递的幸福之一吧。</p>
<p>“这一封信该写给谁好呢？”</p>
<p>“就写给远在天国曾为我们带来欢笑和幸福的staff们吧。”</p>
<p>“那他们能收到吗？“</p>
<p>“他们一定会收到的，毕竟 ‘<em>不存在不必送达的信件</em>’啊。”</p>
<p><strong>谢谢薇尔莉特和京阿尼，我好像对爱也有所了解了</strong>。</p>
<p><img src="https://img.moeyy.xyz/file/bc406955a604bd6fb9889.jpg" alt="" /></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
